# Отчёт по лабораторной работе

## Описание работы

В этой лабораторной работе будет рассмотрено описание задачи и выполнение начальных шагов разработки проекта: анализ, проектирование и планирование.

Основная идея моей программы включает в себя возможности приложений для ведения списков дел (todo list), календарей (online calendar) и трекеров задач (issue tracking, bug tracking) с рядом изменений, расширений и уточнений.

* Аналоги. Ниже я опишу просмотренные мной аналоги, их применение, плюсы и минусы, полезные возможности, которые можно использовать в моём проекте:
	- **Any.Do**. Это менеджер задач, сочетающий простоту дизайна и функциональность. Открыв приложение, пользователь увидит четыре раздела: “Сегодня”, “Завтра”, “Позже” и “Без времени”. Добавлять задачи в любой из этих разделов можно не только вручную, но и с помощью голоса, причем приложение распознает также русскую речь.
	- **Carrot**. пожалуй самый “эмоциональный” менеджер задач. Он “радуется”, когда ты выполняешь задачу и “сердится”, когда она остается не выполненной в срок. Если менеджер тобой доволен, он вознаграждает тебя виртуальными очками, а пребывая в очень хорошем расположении духа может вывести на экран что-то вреде “Молодец, можешь завести котенка!”. Приложение не скупится на поощрения по мере накопления очков. Если же Carrot недоволен, он может стать довольно сварливым и будет выводить на экран сообщения, полные обиды и протеста. Приложение подойдет для тех, кто готов воспринимать решение ежедневных задач как игру, и кто не составляет слишком объемных списков.
	- **Wunderlist**. Одно из самых больших достоинств Wunderlist — его кроссплатформенность. Приложение работает на iPhone, iPad, Android, Kindle, а также на лаптопах и десктопах. Wunderlist позволяет группировать задачи по срочности и важности. Дела, запланированные на “сегодня”, “завтра” и “последующую неделю” отображаются отдельно. Особо значимые задачи можно выделять звездочками для дополнительного контроля. Этот простой бесплатный менеджер задач содержит все необходимое для создания эффективного списка дел. Помимо базовых функций, пользователь может сам выбрать фон приложения и настроить отображение времени. Задачи можно добавлять также с помощью электронной почты, просто послав приложению строку, которую необходимо добавить в список. Приложение можно использовать как площадку для коллективного планирования проектов благодаря функции совместного редактирования списков.
	- **Calvetica**. Calvetica — это календарь для iPhone и iPad. При повороте устройства в горизонтальный режим приложение позволяет просматривать все события, запланированные на месяц. Таким образом, наглядно видно, какие события и задачи накладываются. Добавление новых задач предельно просто. Нажав на выбранный день, пользователь может создавать новые задачи или уведомления, указывть сроки, а также добавлять комментарии. При необходимости можно использовать карту для указания места планируемого события, а также отправить его описание по электронной почте или с помощью SMS.
	- **Task**. Task по своим характеристикам очень похож на другой менеджер задач — Clear. На организационном уровне главное отличие в том, что Clear для структурирования задач использует систему иерархии и уровней, а Task использует более простой подход, сортируя задачи по дате. В случае если задача не была выполнена вовремя, она переносится на следующий день. Task подойдет пользователям, у которых нет необходимости создавать очень детализированные списки дел.
* Сценарии использования. Простым языком опишу как можно больше возможных примеров применений готовой программы:
	- В описаниях многих программ первой и второй группы упоминается, что они позволяют планировать дела, используя различные системы управления временем. Неявно подразумевается, что человек имеет свою систему либо он изучил и адаптировал под себя готовую. Но сделать это гораздо сложнее, чем использовать готовую программу. Для этого нужно прочитать одну или несколько книг, выделить из них главное и опробовать всё на себе. Много ли у вас времени на такое? У меня на это времени особо не было. Я считаю, что моё приложение не должно предлагать пользователю самостоятельно изучить какую-либо методику управления временем. Я буду самостоятельно разбирать и тестировать на себе различные подходы по управлению временем, а то, что работает — внедрять в приложение. Пользователь должен получить программу, которая сама будет подсказывать ему, как правильно планировать время и дела.
* Планируемые возможности. Каким образом и какие планируется покрыть сценарии:
	- Создавать личные задачи (дела) как списки дел.
	- Создавать группы задач (отдых, чтение, работа, учёба, программирование и т.п.), задача может быть в нескольких группах.
	- Типизация задач, приоритеты и т.п.
	- Давать доступ другим пользователям к определенным задачам.
	- Просматривать статусы выполнения задач: начал, выполняется, выполнено и т. п.
	- Отображение, редактирование и отслеживание дерева составного дела.
	- Добавление/выбор пользователя.
    - Добавление категорий задач.
	- Удаление категорий задач.
    - Добавление задач в категорию.
    - Добавление подзадач в задачу.
	- Выставление сроков жизни для задачи, подзадачи.
	- Присваивание задачам, подзадачам приоритеты.
	- Присваивать задачи, подзадачи другим пользователям.
    - Установка напоминаний.
	- Отображение процента выполненных подзадач в задаче(*аналогично отображению процента выполненных задач в категории*)
    - Автоматически обозначать задачу завершенной, если все подзадачи выполнены(*при наличии подзадач у задачи*)
    - Возможность создавать повторяющиеся дела в задачах(*Например, если раз в день/неделю/месяц надо выполнить задачу А, можно перевести задачу в режим цикличного срабатывания, чтобы получать о ней напоминания каждые день/неделю/месяц*).
    - Возможность открывать календарь и видеть сроки для задач, подзадач(*как в Google Calendar*).
    - Возможность отправки напоминаний на почту пользователя.
* Логическая архитектура. Какие сущности будут в программе, как они будут взаимодействовать, чтобы покрыть возможности:
	- Имеется **основное окно программы**, где отображается имя пользователя, категории задач, кнопка для добавления категории, поле для поиска задачи во всех категориях, кнопка для открытия календаря.
    - Окно **Добавление категории** для ввода названия новой категории с последующим выбором участников.
    - Реализован браузинг для свободного перемещения как между задачами пользователей, так и между пользователями(*как в файловом менеджере*).
    - В **Категории** списком выводятся задачи которые есть на данный момент, есть кнопка для добавления задачи в имеющуюся категорию, кнопка сортировки задач, кнопка для добавления пользователя к категории(*В готовому списку задач можно будет добавлять новых пользователей*).
    - При нажатии на кнопку **добавление задачи** открывается окно, где пользователю предлагается ввести название задачи, задать напоминания, задать крайний срок, добавить подзадачи, добавить комментарий, выставить приоритет.
    - При добавлении подзадач они отображаются в виде списка, где можно отмечать галочкой уже выполненные подзадачи(*Как в Wunderlist*).
	- **Кнопка для открытия календаря** открывает календарь, где показываются сроки для задач (*как в Google Calendar*).
* Этапы разработки. Что будет входить в базовую версию, что в расширенную финальную (с веб-интерфейсом) с т. з. кода и возможностей:
	- Спроектировать приложение, написать файл *STATUS.md*
    - В базовой версии планирую реализовать возможность добавления категорий/задач/подзадач, редактирование задач.
    - В расширенной версии возможность работы с пользователями(*создание, редактирование*), присваивание задачи пользователю, добавить шаблон для создания повторяющихся дел, добавить возможность комментировать задачи.
    - В веб-версии создать графический интерфейс, добавить календарь, где будут отображаться сроки для задач, добавить возможность отправки напоминаний на почту пользователя.
* Сроки. Предположительные планы выполнения и сдачи отдельных этапов разработки:
	- На всю работу будет отведено 3 месяца, первый этап- составление плана работы приложения относительно терминала(ввод-вывод будет производиться вручную через консоль), второй этап- создание локальной рабочей модели программы, третий этап- добавление веб-интерфейса для работы как с терминала, так и с веб-браузера.
* Статус. Что есть прямо сейчас в проекте с точки зрения пунктов, перечисленных выше. По мере разработки в этой и последующих работах этот пункт будет расширяться и постоянно дополняться, чтобы можно было отслеживать по нему развитие:
	- Создать файл STATUS.md.
	- Реализовать базовую версию программы (*добавление категорий/задач/подзадач, редактирование задач*)
    - Реализовать расширенную версию программы (*работа с пользователями, присваивание задач, шаблоны задач, возможность комментировать задачи*)
    - Реализовать веб-версию (*создать графический интерфейс, добавить календарь, добавить возможность отправки напоминаний на почту пользователя*)

## План лабораторной работы

1. Думать, исследовать, проектировать в рамках этой лабораторной.
2. Параллельно начать писать простой локальный прототип, хранящий данные в файлах и работающий через интерфейс командной строки, который станет основной частью лабораторной работы.
3. Затем, в следующих работах буду усложнять базовую версию, добавляя работу с базой данных и развивая внутреннюю логику.
4. На основе лабораторной работы написать веб-версию, с которой можно будет работать через браузер.